---
templateKey: article
title: 当人变成造物主，复制人和人类谁更可怕？
slug: human-creator-copy
date: 2017-11-04T07:53:00.000Z
description: 这个系列谈了很多问题，而且问题都相当终极。各式各样的问题，或许都能导向一个终极提问：“人类是什么？”
featuredpost: false
featuredimage: /img/y1.webp
trending: 2
isbrief: false
tags:
  - 银翼杀手2049
  - 科幻
  - 影评
  - 复制人
---
![](/img/y1.webp)

《银翼杀手2049》在中国大陆的海报 来源：豆瓣网

**作者丨卢梓淇**

“复制人大军蓄势来袭，人类存亡危在旦夕。”大陆地区发行的《银翼杀手2049》正式海报如是介绍。

如果你冲着这句话买票走进电影院，想要看一部“复制人VS人类”的动作片，那恐怕你要大失所望了。**在美国发行的海报中压根没有这么一句话，而香港和台湾地区的翻译版本也没有加这么愚蠢的故事概要。**

这次上映的《银翼杀手2049》（以下简称“2049”），可以说是1982年上映的《银翼杀手》（以下简称“82年版”）续作。**但无论是82年版还是2049，谈的都不是一个复制人大战人类的故事。**

这个系列谈了很多问题，而且问题都相当终极。各式各样的问题，或许都能导向一个终极提问：“人类是什么？”

**没有2049版剧透，可以安心食用**

### 比人类更像人类

82年版中生产复制人的泰勒公司给自己“产品”拟定了一个广告语：“**比人类更像人类（More human than human）**。”这句广告后来也成为了复制人社群的运动口号。

![](/img/y2.webp)

“复制人之父”泰瑞博士向银翼杀手戴克介绍他的“产品” 来源：豆瓣网

“比人类更人类”，听起来复制人不仅仅是人类，而且比人类更高级，处于进化链上更先进的位置。

**实际上恰恰相反，复制人不仅受人类奴役，而且被认为在情感反应上比人类要低级。**复制人被用来开拓殖民地，而银翼杀手则要对付“不受控制”的复制人。

在“银翼杀手宇宙”中，有一个测试可以把复制人与人类区分开来，被称之为“人性测试”（Voight-Kampff）。测试设计者认为，复制人的运作（生存）时间比人类要短得多，其移情能力也应该没能达到人类的水平，所以在接受“人性测试”时，在瞳孔的波动、虹膜不自觉的扩大、微血管扩张等物质机械水平上表现出异常。

在2049中，也有类似的测试，叫做“基准线测试”（Baseline Test）。这个测试用于复制人警察执行任务后，对复制人的情绪、可控程度进行检测。**要想通过这个测试，受测者就要做到完全抹杀自己的主体意识，成为一个真正的奴隶。一旦测试出现异常，受测者就可能会被“退休”——退休，是杀死复制人的说法。**

![](/img/y3.webp)

*《银翼杀手2049》艺术海报，文本内容是“高司令”K在警局接受基准线测试时的问答，设计师：Andrew Sebastian Kwan* 

在很多探讨人工智能的文学、影视作品中，似乎当AI拥有了所谓的情感之后，就十分接近人类了。是否拥有情感，被认为是将人与非人区隔开来的重要考量因素。82年版的“人性测试”，正是类似观点的投射。**那到底何为“人性”？**

```
人一半向着天使，一半向着魔鬼。
                            ——波德莱尔
```

在经典文学批评中，人被认为是介乎于神与动物之间的。神性，即真、善、美等一切美好品质；而动物性，则是“七宗罪”等一切邪恶品质。人性，则是神性与动物性的结合。

倘若按照这个标准来看待复制人，那么TA们具有了人性所应有的东西。像所有人类一样，TA们渴求更长的生命，这是人性中最原始的欲望之一。82年版中，复制人在设计之初就被加上了一个“保险装置”，TA们的寿命只有四年。而为了能活得更久，部分复制人才发生了暴动。TA们拥有着自己的爱恨情仇，会对同伴的死感到愤怒、悲伤，想要报仇。

![](/img/y4.webp)

*复制人罗伊面见其造物主泰瑞博士，想要更长寿 来源：豆瓣网*

从神性的角度上来说，复制人甚至拥有比人类更美好的品质。在82年版的高潮，复制人罗伊在银翼杀手戴克即将从高楼掉下之时，握住了戴克的手，救了他一命。随后，罗伊说出了经典台词：

![](/img/y5.webp)

来源：豆瓣网

在这个场景中，罗伊手中握着一只白鸽。当他死了之后，白鸽飞上了空中。这只白鸽一如戴克，是罗伊有能力杀死，最后却选择保留其生命的。在这里，罗伊根本不是一个滥杀无辜的复制人，正因为他时日不多，所以他热爱生命，珍惜生命。

![](/img/y6.webp)

82版的剧照，来源：豆瓣网

按照存在主义哲学的观点，人“是一颗被偶然吹到地球上的沙子”，其存在本身是没有意义的。但人还是能找到存在的意义。当人作出自由选择时，TA存在的意义就诞生了。

罗伊选择救他的敌人戴克，他找到了存在的意义，他就真的是一个“人”了。2049中的复制人K也做出了他的选择，各位可以去影院一看究竟。

值得关注的是，对于人类本身来说，当人能够制造出“复制人”时，人自己的位置也发生了变化。从宗教层面来说，人是上帝创造出来的。但当“复制人”被人类制造出来后，人也成为了造物主，成为了“上帝”。

现实生活中人类距离这个阶段已经不远了。目前人类设计的人工智能AlphaGo Zero已经能实现哲学命题“白板理论”，从零开始掌握围棋的下棋技巧。一旦人类真的成为了造物主（或者已经成为了造物主），我们对自身存在的思考、定位，又会发生怎样的变化呢？对这些问题的思考，《银翼杀手》系列都能提供给我们的。

### **人机关系的可能**

在“银翼杀手宇宙”中，复制人尽管拥有着血肉之躯，为人类开拓殖民地，做着最危险的工作，但TA们的社会地位非常低。在2049中，复制人K会被同事、邻居称为“假货”，受到排挤。而且人类对复制人的杀害，并不被称为“处决”，而是“退休”。

类似的情形在《2001太空漫游》中也有体现。影片中两位宇航员认为超级计算机HAL9000出现了程序错误，决定要“关掉”TA。而HAL9000被下达了两条逻辑上矛盾的指令，得知两位宇航员要“关掉”自己后，为了能保证任务顺利完成，选择杀害了冬眠中的三位宇航员和其中一名醒着的宇航员。

![](/img/y7.webp)

《2001太空漫游》中HAL9000的摄像头盯着镜头，给人强大的压迫感 来源：豆瓣网

银翼杀手宇宙中，复制人也同样会杀人。复制人罗伊面见其造物主泰勒博士，希望能获得更长的寿命。当得知自己的死亡无可挽回，也无法延缓后，他悲痛地杀死了泰勒博士。这样的关系结构，再次构建出俄狄浦斯弑父的古老神话。

![](/img/y8.webp)

泰勒博士的头颅即将被复制人罗伊捏碎 来源：豆瓣网

这样的人机关系表达，一定程度上是艺术创作者对科技的消极态度表达，TA们不相信科技会让人类的生活更美好，创造出来的“机器”反而会威胁人类的生存。在影视作品中，这样的创作倾向可以追溯到1927年德国电影《大都会》。在《大都会》中，机器人Hel化身为女人，极具性诱惑力，迷惑了人们，使得人们为了“她”而大打出手。影片甚至直接具象化“她”为人间带来的“恶魔”，Hel成为了潘多拉的盒子。

![](/img/y9.webp)

性与欲望的化身——Hel 来源：豆瓣网

人机关系是“银翼杀手宇宙”会讨论的其中一个议题。在2049中，人类也面临着相似的命运。而复制人的“人权”遭到践踏，似乎可以联系到现实生活中少数派的权利缺失。但究其根本，这种对人机关系的探索始终是建立在人类中心主义（碳基中心主义）之上的。《银翼杀手2049》到底探索出怎样的人机关系，各位可以到影院亲自观看，亲自感受。

![](/img/y0.webp)

毫无疑问，《银翼杀手2049》是今年最热的科幻片。哲学探讨，是科幻题材的应有之义。近年来出现的一些伪科幻影视作品（如《太空旅客》）模糊了科幻电影的本质，而《银翼杀手2049》的回归，让我们能更好地认识科幻，认识我们自己

延伸阅读

[史上最强AlphaGo横空出世，不靠人类经验完爆旧版，柯洁感叹“人类太多余”](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NDkzNjIwMg==&mid=2651665845&idx=1&sn=afd576f726d875da647e56917bf08936&scene=21#wechat_redirect)

[技术极权与政治阴谋，《攻壳》的正确打开姿势](https://ngocn2.org/article/2020-03-30-ji-shu-ji-quan-yu-zheng-zhi-yin-mou-gong-ke-de-zheng-que-da-kai-zi-shi/)